# SPORTVERANSTALTUNGEN

Im Zusammenhang mit Sportveranstaltungen kann dir wegen begangener Straftaten oder Verstössen gegen die Stadionordnung ein Stadionverbot drohen. Zum Beispiel wegen Körperverletzung, Sachbeschädigung, Widerhandlungen gegen das Betäubungsmittelgesetz, Mitführen oder Abbrennen von Pyros (Verstoss gegen das Sprengstoffgesetz), dem Überklettern von Zäunen oder wenn Du vermummt warst. Ein Stadionverbot gilt gesamtschweizerisch für maximal drei Jahre und schliesst sowohl Fussball- als auch Hockeyveranstaltungen aller Ligen ein.

Im Bereich Fussball hast Du das Recht auf eine Anhörung, musst sie aber innerhalb von sieben Werktagen schriftlich verlangen. In diesem Gesuch erklärst Du Deine Sichtweise und nennst Beweismittel wie z. B. Fotos oder Zeug\*innen.

Nach der Anhörung wird das Stadionverbot entweder definitiv ausgesprochen oder zurückgezogen. Wird das Verbot nicht zurückgezogen, kannst Du Dich innerhalb von fünf Werktagen bei der Ombudsstelle des Schweizerischen Fussballverbandes (SFV) melden. Dann hast Du weitere 30 Tage Zeit, um schriftlich und ausführlich zu begründen, warum das Stadionverbot unverhältnismässig ist oder für eine übertrieben lange Dauer ausgesprochen wurde. Für das Verfahren musst Du einen Kostenvorschuss von 350 Fr. leisten, den zu zurückbekommst, falls Du recht bekommst.

Wenn Du Gewalt gegen Menschen oder Sachen angewandt hast, kann die Polizei ein Rayonverbot gegen Dich verhängen. Du darfst dann ein genau umschriebenes Gebiet zu bestimmten Zeiten nicht mehr betreten; normalerweise die Gegend um ein Stadion an Spieltagen. Das Rayonverbot kann für eine Dauer von bis zu drei Jahren ausgesprochen und muss schriftlich ausgestellt werden. Ein Rayonverbot der Kantonspolizei Bern kann innerkantonal zuerst bei der Sicherheitsdirektion und danach beim Verwaltungsgericht mit Beschwerde angefochten werden (siehe «Adressen»).

Wenn das Bundesamt für Polizei (fedpol) glaubt, dass Du Dich im Ausland an Gewalttaten beteiligen wirst, kann es gegen dich ein Ausreiseverbot verhängen. Das Verbot gilt frühestens drei Tage vor und längstens einen Tag nach der Sportveranstaltung im Ausland. Du kannst Dich dagegen wehren, indem Du beim Bundesverwaltungsgericht Beschwerde einlegst (siehe «Adressen»).

Hast Du rund um Sportveranstaltungen ein ge­walt­ tätiges Verhalten an den Tag gelegt (strafbare Handlungen gegen Leib und Leben, Sachbeschädigungen etc.) oder hast Du in den letzten zwei Jahren gegen ein Rayonverbot oder gegen ein Ausreiseverbot verstossen, kann es sein, dass Du Dich zu bestimmten Zeiten auf einem Polizeiposten melden musst. Diese sogenannte Meldeauflage kann für höchstens drei Jahre verfügt und muss schriftlich ausgestellt werden. Dagegen kannst Du verwaltungsrechtliche Beschwerde einlegen. Eine solche Auflage darf nicht ausgesprochen werden, wenn Du eine blos­se Tätlichkeit begangen hast.

Verfügt die Polizei über aktuelle und konkrete Hinweise, dass Du Dich an schwerwiegenden Gewalttätigkeiten beteiligen wirst, z.B. eine schwere Körperverletzung begehen wirst, kann sie Dich für höchstens 24 Stunden einsperren. Das heisst dann Polizeigewahrsam. Sie darf das nur tun, wenn das die einzige Möglichkeit ist, die Gewalttätigkeiten zu verhindern. Trittst Du den Polizeigewahrsam nicht (pünktlich) an, kann die Polizei Dich holen kommen. Du musst wieder freigelassen werden, wenn der Grund für den Gewahrsam weggefallen ist, also zum Beispiel einige Stunden nach dem Spiel. Auch diesbezüglich kannst Du die Überprüfung der Rechtmässigkeit mittels Beschwerde verlangen.

Hast Du Dich im In- oder Ausland gewalttätig verhalten, besteht die Möglichkeit, dass Deine Daten im elektronischen Informationssystem «HOOGAN» aufgenommen werden. Du wirst schriftlich darüber informiert. Weitere Informationen und Zugang zu rechtlicher Erstberatung findest Du auf der Website fanarbeit.ch unter der Rubrik Publikationen bzw. Rechtliches.

Die möglichen strafrechtlichen Konsequenzen Deines Handelns werden hier nicht ausgeführt, da dies den Rahmen des Kapitels sprengen würde.
